**李恪**（），字厶，[中国](../Page/中国.md "wikilink")[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")[太宗第三子](../Page/唐太宗.md "wikilink")，[隋炀帝的女兒](../Page/隋炀帝.md "wikilink")[杨妃所生](../Page/杨妃_\(唐太宗\).md "wikilink")。同母弟蜀王[李愔](../Page/李愔.md "wikilink")。

## 生平

[武德三年](../Page/武德.md "wikilink")（620年），李恪被封为“长沙郡王”，武德九年（626年）徙封“汉中郡王”。

  - [贞观二年](../Page/貞觀_\(唐朝\).md "wikilink")（628年）进封“蜀王”，授大都督益简绵嘉邛隆六州诸军事益州刺史（治于今四川成都），以年幼（9岁）不之官。
  - 贞观五年（631年），改授都督秦成渭武四州诸军事秦州刺史（治于今甘肃天水），未之官。
  - 贞观七年（633年），还授都督齐淄青莒莱密七州诸军事齐州刺史（治于今山东济南），之官。
  - 贞观十年（636年），改封“吴王”，受世袭诏，授潭州都督（治于今湖南长沙），未之官，因为随后改封[安州都督](../Page/安州.md "wikilink")，与诸王一同之藩。
  - 贞观十一年（637年），年初，转授都督安随温沔复五州诸军事安州刺史（治于今湖北安陆），之官。十月，因数次游猎踩庄稼、太过扰民被[侍御史](../Page/侍御史.md "wikilink")[柳范弹劾](../Page/柳范.md "wikilink")。

史载李恪文武双全，唐太宗称其“类己”，十分喜欢他。唐贞观十七年（643年），太子[李承乾因谋反被废](../Page/李承乾.md "wikilink")，魏王[李泰亦被废黜](../Page/李泰_\(唐朝\).md "wikilink")，唐太宗改立仅存的嫡子晋王[李治为储君](../Page/李治.md "wikilink")，不久又担心李治“懦”，又欲改立李恪为太子，遂私下与[長孫無忌提及立李恪为太子](../Page/長孫無忌.md "wikilink")，称他“英果類我”，但被長孫無忌以李治是守成良主且储位不宜更替为由劝止作罢。

[唐高宗李治即位后](../Page/唐高宗.md "wikilink")，[永徽元年](../Page/永徽.md "wikilink")（650年），李恪拜[司空](../Page/司空.md "wikilink")（司徒）\[1\]，位列三公，兼[梁州](../Page/梁州.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")（治于今[陕南地区](../Page/陕南.md "wikilink")）。不久重授都督安随温沔复五州诸军事、安州刺史。

[永徽四年](../Page/永徽.md "wikilink")（653年）[房遗爱](../Page/房遗爱.md "wikilink")、[高阳公主夫妇谋反事发](../Page/高阳公主.md "wikilink")，房遗爱为求免死，诬告李恪也谋反。二月初三（二月六日，公历3月10日）\[2\]，[长孙无忌以吳王涉及谋反案为名](../Page/长孙无忌.md "wikilink")，将其绞杀于有司之别舍，年35，同年四月十五日，优赐国公之仪，葬於高阳之原。李恪临死时大呼：“如果社稷有灵，长孙无忌将遭族灭！”子四人[李仁](../Page/李千里.md "wikilink")、[李玮](../Page/李玮_\(唐\).md "wikilink")、[李琨](../Page/李琨.md "wikilink")、[李璄](../Page/李璄.md "wikilink")，流放[岭南](../Page/岭南.md "wikilink")。唐高宗[显庆五年](../Page/显庆.md "wikilink")（659年），追封为郁林郡王（亲王为正一品，嗣王、郡王为从一品）。[唐中宗](../Page/唐中宗.md "wikilink")[神龙初年](../Page/神龍_\(年号\).md "wikilink")（705年-706年），追赠[司空](../Page/司空.md "wikilink")，复亲王爵，备礼改葬。[光宅元年](../Page/光宅.md "wikilink")（684年9月—12月），其子四人被赦免，长子[李仁袭爵](../Page/李千里.md "wikilink")。

李恪墓葬不详。现有墓志《大唐故李恪墓志铭并序》一方。

## 家庭

### 王妃

  - 杨氏：右卫副率、慈汾二州刺史静公[杨誉之女](../Page/杨誉.md "wikilink")，兄弟[杨崇敬](../Page/杨崇敬.md "wikilink")，袭爵郑国公，属隋观王系。贞观十一年（637年）李恪改封吴王，并授安州都督之职，杨氏随丈夫到[安州](../Page/安州.md "wikilink")（今湖北[安陆县](../Page/安陆县.md "wikilink")）任职，一直到高宗即位。杨氏疑薨于贞观年间，葬于安州，即今湖北安陆县木梓公社王子山。其墓葬已于1979年发掘，出土有金质头饰、波斯银币15枚、绿釉陶器，铜器，铜钱（开元通宝），以及陶俑等，共二百余件。金饰包括金丝错镂的钗、钿、簪、环和镶嵌
    宝石的珠花，有的色彩鲜艳夺目，类似珐琅工艺，还有错金铁剪刀。最值得称道的是两件宫扇形的金花，极为精细，用像头发细的金丝纽结成莲花，水鸟等美丽的图案，工艺水平相当高超。还出土一块青石墓志盖，盖上刻有篆文《大唐吴国妃杨氏之志》九字，而墓志盖下的墓志铭。凹凸不平无一字，怀疑遭到磨平，其棺椁也无查，仅剩棺床，考古报告怀疑其因丈夫李恪的原因而遭到抛尸。

### 子孙

  - 《新唐书·列传第五》记载了李恪四子。第二子[李玮](../Page/李玮_\(唐朝\).md "wikilink")，墓志称第三子。或排序有误，或有遗漏。至少有五个女儿。
  - 长子，李仁（[李千里](../Page/李千里.md "wikilink")），生于贞观二十年（646年）/贞观十九年（645年），薨于景龙二年\[3\]（708年）7月5日/神龙三年（707年），享年62岁。封“郁林郡王”→“成纪郡王”→“成王”。武则天曾言“儿，吾千里驹”。参与[重俊之变](../Page/重俊之变.md "wikilink")，敗死。睿宗朝平反。现有墓志一方。**官至**岳州别驾→使持节襄、庐二州诸军事二州刺史→许、卫二州刺史→左金吾卫大将军、广益二州大都督兼五府大使、上柱国。现有墓志一方。
  - 长媳，慕容真如海，表字“淑”，生于永徽二年（651年），薨于开元十三年（726年）2月26日，享年75岁。为李仁流放时所娶，北燕皇族之后。现有墓志一方。
      - 孙，李禧，生卒年不详。墓葬不详。封“天水郡王”。**官至**太仆少卿。
  - 次子，[李玮](../Page/李玮_\(唐朝\).md "wikilink")，（647年－682年逝世，年36）。追封“朗陵郡王”。现有墓志一方，墓志称第三子。
  - 次媳，长乐冯氏，生卒年不详。大将军耿国公[冯盎之曾孙](../Page/冯盎.md "wikilink")，南越王之后。
      - 孙，李祚，生卒年不详。墓葬不详。袭爵嗣“朗陵郡王”。
      - 孙，李袨，原名李褕，生卒年不详。墓葬不详。出继蜀王愔后，袭爵“嗣蜀王”。
  - 三子，[李琨](../Page/李琨.md "wikilink")，生年不详，卒于长安二年（702年）。墓葬不详。**赠**司卫卿→“张掖郡王”→工部尚书、“吴王”。则天朝**官至**淄、卫、宋、郑、梁、幽六州刺史、岭南抚慰使。
      - 孙，[李祎](../Page/李祎_\(信安郡王\).md "wikilink")，生年不详，薨于天宝二年（743年），享年80余。生卒年不详。墓葬不详。封“嗣江王”→“信安郡王”。讨吐蕃立有战功。**官至**太子仆兼徐州别驾、加银青光禄大夫→德、蔡、衢等州刺史→蜀、濮等州刺史→光禄卿，迁将作大匠→瀛州刺史→左金吾卫大将军、朔方节度副大使、知节度事，兼摄御史大夫→迁礼部尚书、朔方军节度使→加开府仪同三司，兼关内支度、营田等使，兼采访处置使→兵部尚书、朔方节度大使→衢州刺史→滑、怀二州刺史→拜太子少师→迁太子太师。
      - 孙媳，吕氏，李祎妃，生卒年不详。墓葬不详。
          - 曾孙，[李峘](../Page/李峘_\(唐朝\).md "wikilink")，生卒年不详。墓葬不详。封“赵国公”。**官至**睢阳太守→武部侍郎兼御史大夫→加授“金紫光禄大夫”→户部尚书。
          - 曾孙，[李峄](../Page/李峄_\(宗室\).md "wikilink")，生卒年不详。墓葬不详。**官至**户部侍郎、银青光禄大夫。
          - 曾孙，[李岘](../Page/李岘_\(梁国公\).md "wikilink")，生于景龙二年（708年），薨于永泰二年（766年）7月，享年58岁。封“梁国公”。宣宗年间，诏令上临烟阁。**官至**魏郡太守→御史大夫兼京兆尹→凤翔太守→吏部尚书、知政事→中书侍郎、同中书门下平章事→蜀州刺史→礼部尚书兼宗正卿→黄门侍郎、同中书门下平章事。现有墓志一方。
          - 李岘妻，独孤氏。
      - 孙，李襦，生卒年不详。墓葬不详。封“毕国公”。
      - 孙，李褍（duān），生卒年不详。墓葬不详。
      - 孙，[李祗](../Page/李祗.md "wikilink")，生卒年不详。墓葬不详。袭爵“嗣吴王”。**官至**银青光禄大夫→东平太守→灵昌太守→左金吾大将军、河南都知兵马使→加兼御史中丞、陈留太守，持节充河南道节度采访使→太仆、宗正卿。
          - 曾孙，李岵，生卒年不详。墓葬不详。有罪，未袭爵。
          - 曾孙，[李巘](../Page/李巘.md "wikilink")，生卒年不详。墓葬不详。袭爵“嗣吴王”。官至宗正卿、检校刑部尚书。
              - 五世孙，李宙（寅），生卒年不详。墓葬不详。袭爵“嗣吴王”。
      - 孙，李袿（guī），生卒年不详。墓葬不详。
  - 四子，[李璄](../Page/李璄.md "wikilink")，生卒年不详。墓葬不详。封“归政郡王”。**官至**宗正卿→南州司马。
      - 孙，李襘，生卒年不详。墓葬不详。封“吴国公”。
  - 四女，李氏，当生于贞观二十二年（648年），因李恪之故被幽禁[献陵](../Page/唐獻陵.md "wikilink")，直至永昌元年（689年）才获释出嫁[后魏景穆帝八世孙元思忠](../Page/拓跋晃.md "wikilink")，封**信安县主**。薨于开元四年（716年），享年六十九。现有墓志一方。
      - 外孙，元守一，生卒年不详。墓葬不详。官至永康陵丞；
      - 外孙，元瓘，生卒年不详。墓葬不详。官至河南府新安县尉。
      - 外孙，元瓌，生卒年不详。墓葬不详。官至邠王府属官。夫人新平县主。
  - 五女，李华，当生于永徽元年（650年），封宣城县主，逝世于开元三年（715年），年六十六。现在墓志一方，未提及婚姻。

## 参考资料

  - 《[旧唐書](../Page/旧唐書.md "wikilink")》[卷七十六·列传第二十六·吴王恪传](../Page/s:旧唐书/卷76.md "wikilink")
  - 《[新唐書](../Page/新唐書.md "wikilink")》[卷八十·列传第五·吴王恪传](../Page/s:新唐书/卷80.md "wikilink")

## 注释

  - 腳注

<!-- end list -->

  - 引用

[3](../Category/唐太宗皇子.md "wikilink")
[吴](../Category/唐朝宗室国王.md "wikilink")
[领](../Category/唐朝益州大都督.md "wikilink")
[领](../Category/唐朝秦州都督.md "wikilink")
[领](../Category/唐朝齐州都督.md "wikilink")
[领](../Category/唐朝潭州都督.md "wikilink")
[Category:唐朝安州都督](../Category/唐朝安州都督.md "wikilink")
[Category:唐朝司空](../Category/唐朝司空.md "wikilink")
[Category:唐朝梁州都督](../Category/唐朝梁州都督.md "wikilink")
[Category:唐朝被處決者](../Category/唐朝被處決者.md "wikilink")
[K](../Category/李姓.md "wikilink")

1.  墓志云：司徒。
2.  墓志记载为二月初六
3.  《大唐故左金吾卫大将军广益二州大都督上柱国成王墓志铭并序》中记载为神龙四年七月五日，考神龙只有三年，且节愍太子诛杀武三思失败被杀一事发生在神龙三年7月，故可能是神龙三年，亦可能是景龙二年，即神龙三年次年。